%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des boites et des boules]
On dispose de $n$ boîtes numérotées de $1$ à $n$. Il y a, dans la boîte numérotée $k$ (pour $k\in \interent{1 n}$), $k$ boules numérotées de $1$ à $k$. On choisit au hasard une boîte, puis une boule dans cette boîte. On note $X$ le numéro de la boîte, et $Y$ le numéro de la boule tirée.
\begin{enumerate}
		\item Déterminer la loi conjointe du couple $(X,Y)$.
		\item En déduire la loi de $Y$.
		\item Calculer l'espérance de $Y$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\allowdisplaybreaks
\begin{enumerate}
	\item Remarquons tout d'abord que $X(\omega)=Y(\Omega)=\interent{1 n}$ par définition de l'expérience. Par construction, on a :
	\begin{align*}
		 \forall k\in \interent{1 n}, \, \forall \ell \in \interent{1 n}, \quad k<\ell &\implies \PP(X=k, Y=\ell)=0.
	 \end{align*}
	 Soit alors $k\in \interent{1 n}$, $\ell \in \interent{1 n}$ avec $k\geq \ell$. D'après la formule des probabilités composées :
	 \begin{align*}
\PP(X=k, Y=\ell) &= \PP(X=k)\PP_{(X=k)}(Y=\ell) \\
								 &= \frac{1}{n} \times \frac{1}{k} \text{ par équiprobabilité des choix et tirages}
	 \end{align*}
	Finalement,
	\[ \boxed{\forall k\in \interent{1 n}, \, \forall \ell \in \interent{1 n},\quad \PP(X=k, Y=\ell)=\left \{ \begin{array}{rrr} 0 & \text{si} & k< \ell\\ \frac{1}{nk} &\text{si}&k\geq \ell\end{array}\right..} \]
	\item En appliquant la formule des lois marginales :
	\begin{align*}
		\boxed{\forall \ell\in \interent{1 n},\quad \PP(Y=\ell)}&= \sum_{k=1}^n \PP(X=k, Y=\ell)\\
		&= \sum_{k=\ell}^n \PP(X=k, Y=\ell) \text{ car la proba est nulle si $k<\ell$}\\
		&\boxed{= \frac{1}{n}\sum_{k=\ell}^n \frac{1}{k}}
	\end{align*}
	\item $Y$ admet une espérance puisqu'elle est à support fini. On va la calculer en utilisant la théorème de Fubini sur un domaine triangulaire :
\begin{align*}
	\boxed{\esperance[Y]} &= \sum_{\ell=1}^n \ell \PP(Y=\ell)\\
	&= \sum_{\ell=1}^n \frac{\ell}{n}\sum_{k=\ell}^n \frac1k
	= \frac{1}{n}\sum_{\ell=1}^n \sum_{k=\ell}^n \frac{\ell}{k}\\
	&= \frac{1}{n} \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \sum_{\ell=1}^k \ell
	= \frac1n \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \frac{k(k+1)}{2} \\
	&= \frac{1}{2n} \sum_{k=1}^n k(k+1) = \frac{1}{2n}\left(\frac{n(n+1)}{2}+n\right)\\
	&= \boxed{\frac{n+3}{4}}
\end{align*}
\end{enumerate}
\allowdisplaybreaks[0]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
